È in atto, ormai da diversi anni, un piano molto ambizioso che mira alla digitalizzazione
di tutto l'apparato della pubblica amministrazione e alla creazione di portali web che
permettano un accesso semplice e veloce ai suoi servizi offerti al pubblico.

Per \textbf{digitalizzazione} si intende un processo che consiste, essenzialmente,
nella dematerializzazione di documenti concreti in file elettronici che possano essere
consultati da qualsiasi dispositivo e offrono una facilità e velocità d'utilizzo,
una sicurezza e un risparmio che l'equivalente cartaceo non potrà mai ottenere.
\\
Questo cambiamento appena descritto non è però pensabile senza che venga accompagnato
da una completa rivoluzione, sia per quanto riguarda le apparecchiature e le
infrastrutture presenti all'interno dei nostri pubblici uffici, sia per quanto
riguarda la competenza di chi, questi dispositivi, dovrà utilizzarli.

La Commissione Europea, con la recente comunicazione
``2030 Digital Compass: the European Way for the Digital Decade"~\cite{intro-1},
compie un passo strategico  prefiggendosi degli obiettivi ben precisi per realizzare
la \emph{vision} di una Unione Europea basata sulla crescita di consapevolezza informatica
dei cittadini e sul consolidamento di una leadership tecnologica che permetta
alla società di prosperare al meglio.
\\
Tra i quattro obiettivi definiti appare proprio la digitalizzazione dei servizi pubblici;
questo ci fa capire quanto la questione sia cruciale e come la crescita economica
e tecnologica del nostro paese sia inesorabilmente legata ad essa.
\\
Ciò non è di certo passato inosservato alla nostra classe dirigente,
la quale, nel ``Piano nazionale di ripresa e resilienza", necessario per accedere ai fondi
dell'ormai noto Recovery Plan, ha indicato come obiettivo all'interno della ``Missione n.1"
la digitalizzazione e modernizzazione della pubblica amministrazione, prevedendo di stanziare,
per gli interventi previsti dalla componente, 11,75 miliardi di euro~\cite{intro-2}~\cite{intro-3}.

Tuttavia, nonostante la disponibilità economica per far fronte a questa trasformazione
sia presente, ci sono ancora diversi scogli che il nostro paese deve superare per riuscire
ad arrivare ad un grado di digitalizzazione soddisfacente. Uno fra tutti è la gestione
della complessa, lenta e farraginosa macchina della burocrazia italiana.
\\
La soluzione a questo problema è l'attuazione di un processo che tenda a \textbf{sburocratizzare}
gli uffici statali, sostituendo i processi attuali con nuovi processi digitali che siano
all'altezza della missione: si tratterebbe essenzialmente di sviluppare strumenti informatici
che permettano di salvare, validare e condividere informazioni e documenti in maniera sicura.

Gli strumenti attuali si basano fondamentalmente su due paradigmi
di progettazione: centralizzato e distribuito.
\\
Il primo si basa essenzialmente sulla concentrazione dei dati e del loro controllo
all'interno di una o più entità centrali. Ciò può essere sicuramente vantaggioso sotto
il punto di vista della rapidità ed efficienza del servizio e del consumo di risorse.
\\
Tuttavia, se stiamo parlando di sicurezza e fiducia è naturale avere qualche perplessità:
non solo stiamo immagazzinando informazioni critiche in un database centralizzato,
potenzialmente vulnerabile ad attacchi e perdita di dati, ma stiamo anche fornendo
tali informazioni a un'entità di cui sarà necessario avere una totale fiducia per quanto
riguarda il corretto mantenimento dei nostri documenti.

Al contrario, il paradigma distribuito, si basa su una rete di sistemi interconnessi nei
quali le informazioni vengono replicate e sincronizzate in maniera reciproca, il tutto senza
la necessità di un'entità centrale. 
Questa seconda soluzione è generalmente più lenta, onerosa e inefficiente,
ma permette tuttavia di realizzare sistemi con un maggior livello di sicurezza in quanto
l'autenticità dell'informazione registrata non è sostenuta da un'unica entità ma da una
moltitudine di entità indipendenti tra loro.
Così facendo è molto più complicato che si manifestino attacchi o manomissioni
o che, perlomeno, restino inosservati.

Tra le tecnologie distribuite, \textbf{Git} è sicuramente lo standard de facto per la condivisione
e il tracciamento di modifiche a file di varia natura, in particolare viene utilizzato
quotidianamente da milioni di sviluppatori software in tutto il mondo.
Tuttavia, allo stato attuale, Git non può essere utilizzato in tutti quei
contesti applicativi che richiedono elevate garanzie sull'integrità ed autenticità dei dati,
in quanto sprovvisto di meccanismi di verifica dell'integrità eseguibili da soggetti
che non controllano direttamente gli archivi di file.

Scopo di tale progetto di tesi è pertanto lo sviluppo di un prototipo software,
denominato \textbf{PineSU}, che incapsuli il sistema Git e che offra al contempo un'elevata
protezione dell'autenticità dei dati, tramite un'opportuna interazione con una \textbf{blockchain}
pubblica.

Il resto della tesi sarà strutturata come segue:
\begin{itemize}
    \item Capitolo 2 - \textbf{Concetti preliminari}: Verranno approfondite le tecnologie menzionate nell'introduzione e presentate altre che hanno permesso una corretta ed efficiente implementazione.
    \item Capitolo 3 - \textbf{Il Problema e l'Obiettivo}: Verrà formalizzato il problema che andremo ad affrontare e spiegate alcune delle problematiche implementative e come sono state superate.
    \item Capitolo 4 - \textbf{Il Software PineSU}: Verranno presentati l'effettiva implementazione, architettura e workflow del software realizzato.
    \item Capitolo 5 - \textbf{Dimostrazioni d'uso per il fine preposto}: Esempio pratico del funzionamento del software tramite alcuni esempi che rappresentano situazioni similari a quelle in cui l'utente potrà trovarsi utilizzandolo.
    \item Capitolo 6 - \textbf{Conclusioni e Sviluppi futuri}: Si riassumono gli obiettivi raggiunti, alcune criticità e potenziali sviluppi futuri.
\end{itemize}
